---
layout: post
title: 数学分析-导数的四则运算及反函数求导法则
tags: [数学分析,导数]
category: [Mathematical Analysis]
date: 2019-11-30 06:00:00
toc: true
---

### 导数计算Example

![例题-导数计算Example]({{ site.baseurl }}assets/images/mathemathical-analysis/例题-导数计算Example.png)

### 导数的四则运算

#### 定理1

$f,g在同一区间可导，则c_1f(x)+c_2g(x)也在该区间可导，且有:$

$$(c_1f(x)+c_2g(x))' = c_1f'(x)+c_2g'(x)$$

- $(e^x)=e^x$
- $(a^x)'=a^x·\ln a$
- $(\ln x)'=\frac 1x$
- $(\log _a x)'=(\frac {\ln x}{\ln a})'=\frac 1{x\ln a}$

#### 定理2

$f,g在同一区间可导，则f·g也在该区间可导，且有:$

$$(f(x)·g(x))' = f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$$

##### 证明&Example

![例题-导数乘法运算]({{ site.baseurl }}assets/images/mathemathical-analysis/例题-导数乘法运算.png)

#### 定理3

$g(x)在某一区间可导，g(x)\neq 0,则\frac 1{g(x)}也在该区间可导，且有:$

$$(\frac 1{g(x)})' = \frac {-g'(x)}{g^2(x)}$$

 $$d(\frac 1{g(x)}) = -\frac {g'(x)dx}{g^2(x)}=-\frac {dg}{g^2(x)}\qquad dg = g'(x)·dx$$

- $(\sec x)' = (\frac 1{\cos x})'=\frac {\sin x}{\cos ^2 x}=\tan x \sec x$
- $(\csc x)' = (\frac 1{\sin x})'=-\frac {\cos x}{\sin ^2 x}=-\cot x \csc x$

##### 推论

$f,g在同一区间可导，则\frac fg也在该区间可导，且有:$

$$(\frac {f(x)}{g(x)})' = \frac {f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g^2(x)}$$

- $(\tan x)'=\frac {\cos^2x+\sin^2 x}{\cos^2x}=\frac {1}{\cos^2x}=\sec^2 x$
- $(\cot x)'= -\frac {1}{\sin^2 x}=-\csc^2 x$

##### 证明

![证-导数的四则运算之一]({{ site.baseurl }}assets/images/mathemathical-analysis/证-导数的四则运算之一.png)

### 反函数求导定理

$f(x)在(a,b)连续且严格单调，可导(f'(x)\neq 0),\alpha = \min \lbrace f(a^+),f(b^-) \rbrace,\beta = \min \lbrace f(a^-),f(b^+) \rbrace,则f^{-1}(y)在(\alpha,\beta)上可导,且:$

$$(f^{-1}(y))'=\frac 1{f'(x)}$$

#### 证明

![证-反函数求导定理]({{ site.baseurl }}assets/images/mathemathical-analysis/证-反函数求导定理.png)

#### 反三角函数的导数

- $(\arctan x)'=\frac 1{\tan' y}=\frac 1{\sec^2 y}=\frac 1{1+\tan^2 y}=\frac 1{1+x^2}\qquad y=\arctan x\Rightarrow x=\tan y$
- $(arc\cot x)'=\frac 1{\cot' y}=\frac 1{\csc^2 y}=\frac 1{1+\cot^2 y}=\frac 1{1+x^2}\qquad y=arc\cot x\Rightarrow x=\cot y$
- $(\arcsin x)'=\frac 1{\sin' y}=\frac 1{\cos y}=\frac {1}{\sqrt {1-x^2}} \qquad x=\sin y$
- $(\arccos x)'=\frac 1{\cos' y}=\frac 1{-\sin y}=-\frac {1}{\sqrt {1-x^2}} \qquad x=\cos y$

### 双曲函数

#### 双曲函数的导数

$双曲正弦:\sinh x = \frac {e^x-e^{-x}}{2}$

$双曲余弦:\cosh x = \frac {e^x+e^{-x}}{2}$

$$\cosh^2 x-\sinh^2 x=1$$

$(e^{-x})'=\frac {-e^x}{e^{2x}}=-e^{-x}$ 

$$(\sinh x)' = \frac {e^x - (-e^{-x})}2=\cosh x$$

$$(\cosh x)' = \frac {e^x + (-e^{-x})}2=\sinh x$$

$$(\tanh x)' = (\frac {\sinh x}{\cosh x})'=\frac {\cosh^2 x-\sinh^2x}{\cosh^2 x}=\frac 1{\cosh^2 x}=\frac {e^{2x}-2+e^{-2x}}4$$

$$(\coth x)' = (\frac {\cosh x}{\sinh x})'=\frac {\sinh^2 x-\cosh^2x}{\sinh^2 x}=-\frac 1{\sinh^2 x}=-\frac {e^{2x}+2+e^{-2x}}4$$

#### 反双曲函数的导数

$$(\sinh^{-1} x)'=\frac 1{(\sinh y)'}=\frac 1{\cosh y}=\frac 1{\sqrt{1+\sinh^2 y}}=\frac 1{\sqrt {1+x^2}}$$

$$(\cosh^{-1} x)'=\frac 1{(\cosh y)'}=\frac 1{\sinh y}=\frac 1{\sqrt{\cosh^2 y-1}}=\frac 1{\sqrt {x^2-1}}$$ 

$$(\tanh^{-1} x)'=\frac 1{(\tanh y)'}=\cosh^2 y=\frac 1{1-\tanh^2 y}=\frac 1{1-x^2}$$

$$(\coth^{-1} x)'=\frac 1{(\coth y)'}=-\sinh^2 y=-\frac 1{\coth^2 y-1}=\frac 1{1-x^2}$$

### 归纳

$$\begin{equation*} (\sum_{i=1}^n c_if_i(x))'= \sum_{i=1}^n c_if_i'(x)   \\ (\prod_{i=1}^nf_i(x))'= \sum_{j=1}^nf_j'·\prod_{i=1,i\neq j}^{n-1}f_i(x)
\end{equation*}$$

- $$y=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+···+a_1x+a_0=\sum_{i=0}^na_nx^n$$
  - $$y'=\sum_{i=0}^na_n(x^n)'=\sum_{i=0}^nna_nx^{n-1}$$
- $$y=e^x(x^2+3x-1)\arcsin x$$
  - $$y' = e^x(x^2+3x-1)\arcsin x+e^x(2x+3)\arcsin x+e^x(x^2+3x-1)\frac {1}{\sqrt{1-x^2}}$$